有關fact checked，只要有7-8成信心我就信了

有關fact checked，只要有7-8成信心我就信了

最近，見有朋友為新聞或傳言的真與偽吵得面紅耳赤，不能肯定為真或偽，但消息又廣傳的問題。
他們爭論的是「真或假」，但他們沒有得出結論，在我看來根本不可能有結論。
因為很難有一件事是「絕對真」或「絕對假」。

（以下基於我們不是報館、不是學術機構、不是法庭，我們只是一般人，一般抗爭者。）
我們要理解的是，真實與否應該從「信心程度」去入手，而不是肯定一件事情是否「絕對真」或「 絕對假」。

如果我們墮入一個圈套，必須肯定為絕對真，才信為事實，那麼結果只有兩樣。
一，很多事情你都不會相信。
二，要付出巨大巨大的成本去求真。

其實每個fact check 的過程幾乎可以好比寫一篇大學的paper。
Fact check 時要用「效用曲線」理解，當你身無分文，有人給你$1000， 你會感恩戴德，但當你有一億身家，有人給你$1000，你會嗤之以鼻。

Fact check過程同樣，由10%信心程度，去到70%信心程度，付出的時間成本尚可接受。
但當你要肯定一件事有70%信心程度提升到有90%信心程度，付出fact check的時間成本就更巨大。更不用說由90%信心程度去到95%信心程度，甚至99%信心程度。

在我們一般抗爭者的角度看，如果要付出巨大的成本fact check到學術機構、報館、甚至法庭的程度是不切實際的。
但不代表抗爭者白癡到像藍絲一樣，只要岩自己立場就什麼都相信。

當你決定是否相信或廣傳一則傳言時，至少你對該則傳言的真實性有70%或以上的信心程度。

當藍絲或中間派challenge我「你肯定這是對的嗎」「你肯定沒有做錯嗎」「你肯定信仰容許你這樣做嗎」
我沒有辦法給出100%肯定的答案，但我所做的至少我有七至八成以上信心相信我是沒有做錯的。(即係話：我相當肯定這是對的，謝謝你。)

It's a complicated world, some people choose to go low, but we go high.

自對數野

【922攻略流出】
907加強版配合hkmap live
更「大局」交通測試，彩虹戰衣、影帝、機巴、塞鐵、嶄新突擊RB、私家車傾巢而出，裡應外合
機場員工集體Call Sick
雷達站/機場附近新搞作

更多攻略，陸續公布，敬請留意

自推自推

政權及警隊，故意制造無法fact check的環境，比fake news更可怕

例如：防暴冇編號
例如：防暴執法冇需出示委任證
例如：不允許疑犯/示威者進行拍攝

第六大訴求，就係要求政府立法，要警務人員及防暴警察在執法時，必須製造可供fact check的證據

1） 無論警察執法和防暴執法，必須穿有警員編號的衣服
2）市民和疑犯均有權要求警方出示委任證
3）警察執法時，在可行情況下，應進行拍攝記錄，以免「公說公有理，婆說婆有理」。
4）疑犯有權進行任何的拍攝。
5）政府及警隊宜在可行情況下，研究用區塊鏈技術，改革政府的資訊系統。
（區塊鏈是一個去中心化的資料庫技術，特點係所有增加和刪減都有歷史記錄，歷史記錄日誌無法刪改，連系統最高管理員都無法刪改）